In questa sezione ci riduciamo a studiare i gruppi di rango semi-semplice uno.
Vedremo il caso particolare in cui il gruppo è anche semi-semplice,
mentre il caso generale verrà analizzato riconducendosi al precedente.
I risultati che mostreremo ci permetteranno di trarre informazioni sui vari $G_{\alpha}$
definiti nella sezione precedente, quindi sulla struttura dell'intero gruppo.

\medskip
Iniziamo subito dal caso particolare.

% 7.2.4
\begin{theorem}\label{GSL2PSL2}
Sia $G$ un gruppo algebrico lineare connesso non-risolubile semi-semplice di rango uno,
allora $G$ è isomorfo a $\SLb_2$ o a $\PSLb_2$.
\end{theorem}

La dimostrazione del precedente risultato non risulta affatto banale, soprattutto se confrontata
con quelle degli altri teoremi visti fino a questo momento.
Si tratta comunque di una dimostrazione elementare, nel senso che non richiede particolari
conoscenze teoriche ma solo di svolgere alcuni casi macchinosi e fare un po' di conti.

Una parte della dimostrazione che risulta interessante e che verrà riutilizzata è la seguente:

\begin{lemma}\label{SL2toPSL2}
La proiezione $\pi : \SLb_2 \to \PSLb_2$ è un morfismo di varietà e un omomorfismo di gruppi.
\end{lemma}

Si può costruire esplicitamente il morfismo $\pi$ e notare che mappa sottogruppi di Borel e rappresentanti del gruppo di Weyl
di $\SLb_2$ nei corrispettivi di $\PSLb_2$.

\medskip
Torniamo ora a trattare il caso generale:
per il resto della sezione, sia $G$ un gruppo algebrico lineare connesso non-risolubile riduttivo di rango semi-semplice uno.

% 7.3.2
\subsection\label{GaRoots}
Sia $T$ il toro massimale di $G$, $\tf = L(T)$ la relativa algebra di Lie e $R$ l'insieme delle radici di $G$.
Riconducendosi al caso semi-semplice, si dimostra che $R = \{\alpha, -\alpha\}$ e che
\[
	\gf = \tf \oplus \gf_{\alpha} \oplus \gf_{-\alpha}
\]
dove i sottospazi $\gf_{\pm \alpha}$ hanno dimensione uno.

\medskip
Notando che il radicale di $G$ è un toro centrale e riconducendosi nuovamente al caso semi-semplice
si trova il seguente lemma:

% 7.3.3
\begin{lemma}\label{UaTBperGSS1}{\ }
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Esiste un omomorfismo di gruppi algebrici $u_{\alpha} : \Gb_a \to G$ tale che
		$t u_{\alpha}(x) t^{-1} = u_{\alpha}(\alpha(t)x)$ ($x \in k, t \in T$) e $\Img(du_{\alpha}) = \gf_{\alpha}$.
		Tale omomorfismo è unico a meno di riscalamento del dominio;
	\item $T$ e $U_{\alpha} = \Img(u_{\alpha})$ generano un sottogruppo di Borel di $G$ la cui algebra di Lie è $\tf \oplus \gf_{\alpha}$;
	\item I sottogruppi $T$, $U_{\alpha} = \Img(u_{\alpha})$ e $U_{-\alpha} = \Img(u_{\alpha})$ generano $G$.
\end{enumerate}
\end{lemma}

Dal precedente discende che gli unici sottogruppi di Borel di $G$ sono $T U_{\alpha}$ e $T U_{-\alpha}$
con algebre di Lie rispettivamente date da $\tf \oplus \gf_{\alpha}$ e $\tf \oplus \gf_{-\alpha}$.

\medskip
Sappiamo che $G/R(G) \simeq \SLb_2$ o $G/R(G) \simeq \PSLb_2$, e in entrambi i casi, al più componendo con la mappa
$\pi : \SLb_2 \to \PSLb_2$, troviamo un omomorfismo $\widetilde{\psi} : \SLb_2 \to G/R(G)$.
Ricordandoci che $R(G)$ è un toro centrale si riesce a sollevare la mappa $\widetilde{\psi}$ a $G$ e ottenere il risultato che segue.

% II.1.3
\begin{proposition}\label{SL2toG}{\ }
\begin{enumerate}[(i)]
	\item A meno di rinormalizzare $u_{\alpha}$ e $u_{-\alpha}$, esiste un omomorfismo $\psi : \SLb_2 \to G$ tale che
		\[
			u_{\alpha}(x) = \psi \begin{pmatrix} 1 & x \\ 0 & 1 \end{pmatrix}
			\qquad
			u_{-\alpha}(x) = \psi \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ x & 1 \end{pmatrix}
		\]
	\item Sia
		\[
			n_{\alpha}(x) = u_{\alpha}(x) u_{-\alpha}(-x^{-1}) u_{\alpha}(x) = \psi \begin{pmatrix} 0 & x \\ -x^{-1} & 0 \end{pmatrix}
		\]
		allora $n_{\alpha}(x) \in N_G(T)$ e la sua immagine nel gruppo di Weyl è $s_{\alpha}$;
	\item Vale l'uguaglianza $\alpha^{\vee}(x) = \psi \begin{pmatrix} x & 0 \\ 0 & x^{-1} \end{pmatrix}$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\medskip
Enunciamo un ultimo teorema che utilizzeremo in seguito.

% 7.3.6
\begin{proposition}\label{Gachiage0}
Sia $f \in k[G]$ una funzione regolare su $G$ la cui restrizione a $(G,G)$ è non costante.
Supponiamo che esista un carattere $\chi$ di $B$, quindi anche di $T$, tale che
$f(gb)=\chi(b)f(g)$ per ogni $b \in B, g \in G$, allora $\langle \chi, \alpha^{\vee} \rangle > 0$.
\end{proposition}

Anche la sua dimostrazione si basa sul ricondursi al caso semi-semplice e al caso $\SLb_2$ tramite $\pi$,
per poi verificare esplicitamente la tesi.
